消失中的語言

2019年02月04日

消失中的語言 - 高慧然

有線新聞畫面(互聯網)

日本人安野轉發了一段視頻給我，問我有沒有看過。那是有線新聞在大埔及天水圍做的訪問節目，針對小朋友語言習慣的粗淺調查。

大埔的那間小學，超過一半學生母語是普通話，而且似乎普通話學生的影響力不容小覷，雖然學校鼓勵學生使用本土語言，但是普通話卻成為學生們在校內的「第一語言」，許多本土學生學得一口流利普通話，廣東話發音卻有欠標準。

天水圍那間學校卻正好相反，學校以普通話授課，課堂上若有學生說廣東話，會受到老師懲罰。

大量雙非嬰、單非嬰在香港就學，人數比例浩大，客觀上令本土學生成為小眾，在語言上被對方同化，學校若推波助瀾，廣東話的前景令人擔憂。

視頻下面有香港人留言表現得不以為然，認為普通話是實用語言，小學生學會普通話沒甚麼不好。問題是，這些小學生不是把普通話作為第二種語言去學習，而是幾乎放棄了廣東話。一個地方的語言，如果不能由下一代的人傳承下去，那麼，總有一天會消失。語言消失了，一個地方的文化也終將消失。

安野熱愛廣東話，他比某些香港人更關注廣東話的前途，也更明白下一代不學好廣東話有甚麼後果，所以表現得異常緊張。我們常常說，保留中華文化、文字、傳統最好的地方是日本，說不定某一天，把廣東話傳承下去的，也是日本人。誰知道？

高慧然
電郵 :kowaiyin2004@yahoo.com.hk

上一則
上一則
媽媽煎堆升格永恆 (鄧達智)

下一則
下一則
《禁入直播》 (楊靜)

要同自己表弟表好打好關係 等佢地唔好比同齡既同學仔同化 玩咩抖音 講普通話

消失中的Yukman